Черновики (2004)
		Конец прекрасной эпохи
!		(А. Васильев - И. Бродский)

>		     F#
		Потому что искусство поэзии требует слов,
		Я - один из глухих, облысевших, угрюмых послов
>		      Hm
		Второсортной державы, связавшейся с этой, -
>		      F#
		Не желая насиловать собственный мозг,
		Сам себе подавая одежду, спускаюсь в киоск
>		               Hm
		За вечерней газетой.

		Ветер гонит листву. Старых лампочек тусклый накал
		В этих грустных краях, чей эпиграф - победа зеркал,
		При содействии луж порождает эффект изобилья.
		Даже воры крадут апельсин, амальгаму скребя.
		Впрочем, чувство, с которым глядишь на себя, -
		Это чувство забыл я.

		В этих грустных краях все рассчитано на зиму: сны,
		Стены тюрем, пальто, туалеты невест - белизны
		Новогодней, напитки, секундные стрелки.
		Воробьиные кофты и грязь по числу щелочей;
		Пуританские нравы. Белье. И в руках скрипачей -
		Деревянные грелки.

		Этот край недвижим. Представляя объем валовой
		Чугуна и свинца, обалделой тряхнешь головой,
		Вспомнишь прежнюю власть на штыках и казачьих нагайках.
		Но садятся орлы, как магнит, на железную смесь.
		Даже стулья плетеные держатся здесь
		На болтах и на гайках.

		Жить в эпоху свершений, имея возвышенный нрав,
		К сожалению, трудно. Красавице платье задрав,
		Видишь то, что искал, а не новые дивные дивы.
		И не то чтобы здесь Лобачевского твердо блюдут,
		Но раздвинутый мир должен где-то сужаться, и тут -
		Тут конец перспективы.

		То ли карту Европы украли агенты властей,
		То ль пятерка шестых остающихся в мире частей
		Чересчур далека. То ли некая добрая фея
		Надо мной ворожит, но отсюда бежать не могу.
		Сам себе наливаю кагор - не кричать же слугу -
		Да чешу котофея...

		То ли пулю в висок, словно в место ошибки перстом,
		То ли дернуть отсюдова по морю новым Христом.
		Да и как не смешать с пьяных глаз, обалдев от мороза,
		Паровоз с кораблем - все равно не сгоришь со стыда:
		Как и челн на воде, не оставит на рельсах следа
		Колесо паровоза.

		Что же пишут в газетах в разделе "Из зала суда"?
		Приговор приведен в исполненье. Взглянувши сюда,
		Обыватель узрит сквозь очки в оловянной оправе,
		Как лежит человек вниз лицом у кирпичной стены;
		Но не спит. Ибо брезговать кумполом сны
		Продырявленным вправе.

		Зоркость этой эпохи корнями вплетается в те
		Времена, неспособные в общей своей слепоте
		Отличать выпадавших из люлек от выпавших люлек.
		Белоглазая чудь дальше смерти не хочет взглянуть.
		Жалко, блюдец полно, только не с кем стола вертануть,
		Чтоб спросить с тебя, Рюрик.

		Зоркость этих времен - это зоркость к вещам тупика.
		Не по древу умом растекаться пристало пока,
		Но плевком по стене. И не князя будить - динозавра.
		Для последней строки, эх, не вырвать у птицы пера.
		Неповинной главе всех и дел-то, что ждать топора
		Да зеленого лавра.